<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
    <id>https://argumentation.online/en/reconstructions</id>
    <title>argumentation.online Blog</title>
    <updated>2022-10-14T00:00:00.000Z</updated>
    <generator>https://github.com/jpmonette/feed</generator>
    <link rel="alternate" href="https://argumentation.online/en/reconstructions"/>
    <subtitle>argumentation.online Blog</subtitle>
    <icon>https://argumentation.online/en/img/favicon.ico</icon>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[Frank Jackson: Mary]]></title>
        <id>Frank Jackson: Mary</id>
        <link href="https://argumentation.online/en/reconstructions/Strobach_ArgOnl-2022-01"/>
        <updated>2022-10-14T00:00:00.000Z</updated>
        <summary type="html"><![CDATA[Weil der australische Philosoph Frank Jackson der Hauptfigur einer kleinen Geschichte den Allerweltsnamen „Mary“ gegeben hat, ist das Argument, das diese Geschichte illustrieren soll, als Mary-Argument (oder, kürzer, Mary) bekannt. Es ist eines der berühmtesten Argumente in der Philosophie des Geistes (philosophy of mind) geworden, obwohl Jackson es selbst später skeptisch gesehen hat. Es ist ein Argument gegen eine Position, die den Namen „Physikalismus“ („physicalism“) trägt. Aus dem Argument geht nebenbei recht gut verständlich hervor, worin diese Position besteht.]]></summary>
        <author>
            <name>Niko Strobach</name>
        </author>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[Friedrich Nietzsche: Fragment über die Logik]]></title>
        <id>Friedrich Nietzsche: Fragment über die Logik</id>
        <link href="https://argumentation.online/en/reconstructions/Loewenstein_ArgOnl-2021-01"/>
        <updated>2021-12-16T00:00:00.000Z</updated>
        <summary type="html"><![CDATA[Dieses Fragment aus dem Nachlass Friedrich Nietzsches behandelt die Frage nach dem Status des Satzes vom Widerspruch im Besonderen und der Logik im Allgemeinen. Er argumentiert für die Auffassung, dass die Logik keine deskritive, sondern eine normative Rolle spielt.]]></summary>
        <author>
            <name>David Löwenstein</name>
        </author>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[Immanuel Kant: Die Welt hat einen Anfang in der Zeit]]></title>
        <id>Immanuel Kant: Die Welt hat einen Anfang in der Zeit</id>
        <link href="https://argumentation.online/en/reconstructions/Zinke_ArgOnl-2020-03"/>
        <updated>2020-04-04T00:00:00.000Z</updated>
        <summary type="html"><![CDATA[Rekonstruiert wird Kants Argument für die These, dass die Welt einen Anfang in der Zeit hat. Zusammen mit Kants Argument für die zugehörige Antithese -- dass die Welt keinen Anfang in der Zeit hat, -- bildet es die erste Antinomie der reinen Vernunft. (Wir ignorieren hier die entsprechenden Behauptungen für die Begrenztheit/Unbegrenztheit des Raumes.)]]></summary>
        <author>
            <name>Alexandra Zinke</name>
        </author>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[Immanuel Kant: Die Welt hat keinen Anfang in der Zeit]]></title>
        <id>Immanuel Kant: Die Welt hat keinen Anfang in der Zeit</id>
        <link href="https://argumentation.online/en/reconstructions/Zinke_ArgOnl-2020-04"/>
        <updated>2020-04-04T00:00:00.000Z</updated>
        <summary type="html"><![CDATA[Rekonstruiert wird Kants Argument dafür, dass die Welt keinen Anfang in der Zeit hat. Zusammen mit Kants Argument dafür, dass die Welt einen Anfang in der Zeit hat, bildet es die erste Antinomie der reinen Vernunft.]]></summary>
        <author>
            <name>Alexandra Zinke</name>
        </author>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[Leibniz: Lebewesen]]></title>
        <id>Leibniz: Lebewesen</id>
        <link href="https://argumentation.online/en/reconstructions/Zinke_ArgOnl-2020-05"/>
        <updated>2020-04-04T00:00:00.000Z</updated>
        <summary type="html"><![CDATA[Leibniz unterscheidet zwei Arten von Maschinen: (i) Maschinen, die auch aus Teilen zusammengesetzt sind, welche selbst keine Maschinen sind, und (ii) Maschinen, die keine Teile enthalten, die selbst keine Maschine sind. Menschen können nur Maschinen der ersten Art schaffen, Gott auch Maschinen der zweiten Art. Alle Lebewesen sind nach Leibniz Maschinen der zweiten Art, d.h. "natürliche Maschinen."]]></summary>
        <author>
            <name>Alexandra Zinke</name>
        </author>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[Leibniz: Der Raum ist nichts absolut Seiendes]]></title>
        <id>Leibniz: Der Raum ist nichts absolut Seiendes</id>
        <link href="https://argumentation.online/en/reconstructions/Zinke_ArgOnl-2020-06"/>
        <updated>2020-04-04T00:00:00.000Z</updated>
        <summary type="html"><![CDATA[Gemäß der "absoluten Konzeption des Raumes", ist der Raum etwas unabhängig Existierendes, eine Substanz, ein "Behälter" der Dinge, welcher von diesen nicht verändert wird. Diese Vorstellung wird gewöhnlich Newton zugeschrieben. Leibniz vertritt hingegen eine "relationale Konzeption des Raumes", in welcher der Raum nicht unabhängig von den Dingen existiert. Wir rekonstruieren ein Argument von Leibniz gegen die absolute Konzeption des Raumes.]]></summary>
        <author>
            <name>Alexandra Zinke</name>
        </author>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[Anselm: Gottesbeweis (Proslogion 2)]]></title>
        <id>Anselm: Gottesbeweis (Proslogion 2)</id>
        <link href="https://argumentation.online/en/reconstructions/Zinke_ArgOnl-2020-07"/>
        <updated>2020-04-04T00:00:00.000Z</updated>
        <summary type="html"><![CDATA[Anselm v. Canterburys Überlegung aus dem 11. Jh. ist der vielleicht bekannteste Versuch eines Gottesbeweises. In der Literatur finden sich zahlreiche, oft fein ausgearbeitete Rekonstruktions- und Formalisierungsvorschläge. Wir stellen hier lediglich eine grobe Rekonstruktion vor und verweisen den Leser auf weiterführende Literatur.]]></summary>
        <author>
            <name>Alexandra Zinke</name>
        </author>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[David Hume: Das Ich]]></title>
        <id>David Hume: Das Ich</id>
        <link href="https://argumentation.online/en/reconstructions/Zinke_ArgOnl-2020-02"/>
        <updated>2020-04-03T00:00:00.000Z</updated>
        <summary type="html"><![CDATA[Rekonstruiert wird eine viel diskutierte Passage aus David Humes "A Treatise of Human Nature", in welcher Hume sich gegen die zu seiner Zeit weit verbreitete Auffassung (z.B. bei Descartes, Locke, Berkeley) wendet, dass wir das eigene Selbst introspektiv wahrnehmen können.]]></summary>
        <author>
            <name>Alexandra Zinke</name>
        </author>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[Robert Nozick -- Das "Experience Machine"-Argument gegen den Hedonismus]]></title>
        <id>Robert Nozick -- Das "Experience Machine"-Argument gegen den Hedonismus</id>
        <link href="https://argumentation.online/en/reconstructions/Lanius_ArgOnl-2020-1"/>
        <updated>2020-04-01T00:00:00.000Z</updated>
        <summary type="html"><![CDATA[Nozicks "Experience Machine" ist ein berühmtes Gedankenexperiment, in dem man die Wahl hat, sich an eine Maschine anzuschließen, um darin simulierte Glückserfahrungen zu machen. Es soll zeigen, dass sich niemand an eine solche Maschine anschließen würde und deshalb der Hedonismus falsch ist.]]></summary>
        <author>
            <name>David Lanius</name>
        </author>
    </entry>
</feed>