<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
    <channel>
        <title>argumentation.online Blog</title>
        <link>https://argumentation.online/reconstructions</link>
        <description>argumentation.online Blog</description>
        <lastBuildDate>Fri, 14 Oct 2022 00:00:00 GMT</lastBuildDate>
        <docs>https://validator.w3.org/feed/docs/rss2.html</docs>
        <generator>https://github.com/jpmonette/feed</generator>
        <language>de</language>
        <item>
            <title><![CDATA[Frank Jackson: Mary]]></title>
            <link>https://argumentation.online/reconstructions/Strobach_ArgOnl-2022-01</link>
            <guid>Strobach_ArgOnl-2022-01</guid>
            <pubDate>Fri, 14 Oct 2022 00:00:00 GMT</pubDate>
            <description><![CDATA[Weil der australische Philosoph Frank Jackson der Hauptfigur einer kleinen Geschichte den Allerweltsnamen „Mary“ gegeben hat, ist das Argument, das diese Geschichte illustrieren soll, als Mary-Argument (oder, kürzer, Mary) bekannt. Es ist eines der berühmtesten Argumente in der Philosophie des Geistes (philosophy of mind) geworden, obwohl Jackson es selbst später skeptisch gesehen hat. Es ist ein Argument gegen eine Position, die den Namen „Physikalismus“ („physicalism“) trägt. Aus dem Argument geht nebenbei recht gut verständlich hervor, worin diese Position besteht.]]></description>
            <content:encoded><![CDATA[<h2 class="anchor anchorWithStickyNavbar_LWe7" id="bibliographische-angaben">Bibliographische Angaben<a class="hash-link" href="#bibliographische-angaben" title="Direkter Link zur Überschrift">​</a></h2><p>Frank Jackson, Journal of Philosophy, 83/5 (1986), 291-295 <!-- -->[<a href="https://philpapers.org/rec/JACWMD" target="_blank" rel="noopener noreferrer">PhilPapers</a>]<!-- --> <!-- -->[<a href="https://doi.org/10.2307/2026143" target="_blank" rel="noopener noreferrer">DOI</a>]</p><h2 class="anchor anchorWithStickyNavbar_LWe7" id="textstelle">Textstelle<a class="hash-link" href="#textstelle" title="Direkter Link zur Überschrift">​</a></h2><p>Jacksons Argument lautet:</p><blockquote><p>„Mary is confined to a black-and-white room, is educated through black-and-white books and through lectures relayed on black-and-white television. In this way she learns everything there is to know about the physical nature of the world. She knows all the physical facts about us and our environment, in a wider sense of “physical” which includes everything in completed physics, chemistry and neurophysiology <!-- -->[...]<!-- -->. <strong>If physicalism is true, she knows all there is to know.</strong> <!-- -->[…]<!-- --> It seems, however, that <strong>Mary does not know all there is to know</strong>. For when she is let out of the black-and-white room or given a color television, she will learn what it is like to see something red, say. This is rightly described as <em>learning</em> – she will not say ‘ho, hum.’ <strong>Hence, physicalism is false</strong>.”</p></blockquote><h2 class="anchor anchorWithStickyNavbar_LWe7" id="argumentrekonstruktion">Argumentrekonstruktion<a class="hash-link" href="#argumentrekonstruktion" title="Direkter Link zur Überschrift">​</a></h2><p>Es scheint auf den ersten Blick so, dass das Mary-Argument ein ganz einfach gebautes Argument ist, nämlich ein so genannter <em>modus tollens</em>, kurz <em>m.t.</em>: Wenn p, dann q; nun aber nicht q; also nicht p. </p><p>Rekonstruktionsversuch</p><p>Prämisse 1: Wenn der Physikalismus wahr ist, weiß Mary alles, was es zu wissen gibt.<br>
<!-- -->Prämisse 2: Mary weiß nicht alles, was es zu wissen gibt.<br>
<!-- -->Konklusion: Der Physikalismus ist nicht wahr. (<em>modus tollens</em> aus P1, P2)</p><p>Der <em>modus tollens</em> wird für gewöhnlich als gültig anerkannt und ist auch ein gültiger Schluss der klassischen Aussagenlogik. Dieser erste Rekonstruktionsversuch fängt zwar schon wichtige Elemente des Textes ein. Aber er berücksichtigt einen Punkt nicht, der doch zum Kern des Arguments gehört: das Lernen. Es ist daher besser, eine etwas kompliziertere Rekonstruktion vorzunehmen, in der dieser Punkt berücksichtigt ist. In ihr ist der <em>modus tollens</em> kombiniert mit einem so genannten <em>modus ponens</em>, kurz <em>m.p.</em>: Wenn p, dann q; nun aber p; also q.</p><p>Rekonstruktion</p><p>Prämisse 1: Wenn der Physikalismus wahr ist, weiß Mary alles, was es zu wissen gibt.<br>
<!-- -->Prämisse 2a: Wenn Mary etwas lernt, dann weiß Mary nicht alles, was es zu wissen gibt.<br>
<!-- -->Prämisse 3: Mary lernt etwas.<br>
<!-- -->Zwischenkonklusion Z: Mary weiß nicht alles, was es zu wissen gibt. (<em>m.p.</em> aus P2a, P3)<br>
<!-- -->Konklusion: Der Physikalismus ist nicht wahr. (<em>m.t.</em> aus P1, Z)</p><p>Der <em>modus ponens</em> wird gewöhnlich ebenfalls als gültig anerkannt und ist auch ein gültiger Schluss der klassischen Aussagenlogik.</p><h2 class="anchor anchorWithStickyNavbar_LWe7" id="kommentar">Kommentar<a class="hash-link" href="#kommentar" title="Direkter Link zur Überschrift">​</a></h2><p>An der deduktiven Gültigkeit besteht kein Zweifel. Die Frage ist, ob das Argument auch stichhaltig ist. Das ist so, falls es nicht nur deduktiv gültig ist, sondern auch seine Prämissen wahr sind.</p><p>Um sich fragen zu können, ob die Prämissen wahr sind, muss man sie zunächst inhaltlich verstehen. Dafür muss man ungefähr wissen, was das Wort „Physikalismus“ bedeutet. Man kann das indirekt den ersten Sätzen des zitierten Textes entnehmen: Physikalismus ist die These, dass alles physikalisch ist. Etwas genauer gesagt: Physikalismus ist die These, dass alle Tatsachen (Fakten) physikalische Tatsachen sind. Daraus folgt: Wenn der Physikalismus wahr ist, dann kennt jemand, der alle physikalischen Tatsachen kennt, überhaupt alle Tatsachen. Zurzeit sind längst nicht alle physikalischen Tatsachen bekannt. Das berücksichtigt Jackson, indem er die physikalischen Tatsachen in einem weiten Sinn charakterisiert: als diejenigen Tatsachen, die eine dereinst vollendete Naturwissenschaft, die Physik, Chemie und Neurowissenschaft vereinigt, erkannt haben wird.</p><p>Da das Argument gültig ist, muss ein Verteidiger des Physikalismus, der seine Stichhaltigkeit bestreitet, wenigstens eine der Prämissen bestreiten. Hier gibt es verschiedene Möglichkeiten.</p><p>Zweifel an der Stichhaltigkeit 1: P2a zugeben und P3 bestreiten: Ja, wenn Mary etwas (Neues) lernen würde, dann wäre der Physikalismus falsch. Aber Mary lernt gar nichts Neues. Lernen kann man nämlich nur etwas, was es zu wissen gibt, und sie weiß schon alles. Sie gewinnt bloß neue (vielleicht überwältigende) Eindrücke.</p><p>Variante, die ebenfalls P3 bestreitet: Mary lernt nichts Neues. Sie weiß sogar schon, wie rote und gelbe Dinge aussehen. <em>Wir</em> können uns nicht vorstellen, wie es ist, alles zu wissen. Diese Variante illustriert Daniel Dennett mit einer Fortsetzung der Geschichte: Man zeigt Mary als erstes eine blaue angemalte Banane und sie reagiert (sinngemäß) mit „Für wie dumm haltet ihr mich eigentlich?” (Dennett 1991, 399).</p><p>Zweifel an der Stichhaltigkeit 2: P3 zugeben und P2a bestreiten. Mary lernt zwar etwas Neues, nämlich: wie es sich anfühlt, rot zu sehen. Aber der Physikalismus ist trotzdem nicht falsch. Denn Mary lernt nichts, was im hier einschlägigen Sinne des Wortes „Wissen“ Wissen ist. Das bezieht sich auf Tatsachen, und Mary hat schon komplettes Tatsachenwissen. Rot-Eindrücke (oder <em>wie</em> es ist, sie zu haben) sind keine Tatsachen.</p><h2 class="anchor anchorWithStickyNavbar_LWe7" id="formale-detailanalyse">Formale Detailanalyse<a class="hash-link" href="#formale-detailanalyse" title="Direkter Link zur Überschrift">​</a></h2><p>Das Argument lässt sich wie folgt als gültiger Schluss der klassischen Aussagenlogik formalisieren:</p><p>Abkürzungsverzeichnis</p><p><span class="math math-inline"><span class="katex"><span class="katex-mathml"><math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML"><semantics><mrow><mi>p</mi><mo>:</mo></mrow><annotation encoding="application/x-tex">p:</annotation></semantics></math></span><span class="katex-html" aria-hidden="true"><span class="base"><span class="strut" style="height:0.625em;vertical-align:-0.19444em"></span><span class="mord mathnormal">p</span><span class="mspace" style="margin-right:0.2777777777777778em"></span><span class="mrel">:</span></span></span></span></span> Der Physikalismus ist wahr.<br>
<span class="math math-inline"><span class="katex"><span class="katex-mathml"><math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML"><semantics><mrow><mi>q</mi><mo>:</mo></mrow><annotation encoding="application/x-tex">q:</annotation></semantics></math></span><span class="katex-html" aria-hidden="true"><span class="base"><span class="strut" style="height:0.625em;vertical-align:-0.19444em"></span><span class="mord mathnormal" style="margin-right:0.03588em">q</span><span class="mspace" style="margin-right:0.2777777777777778em"></span><span class="mrel">:</span></span></span></span></span> Mary weiß alles, was es zu wissen gibt.<br>
<span class="math math-inline"><span class="katex"><span class="katex-mathml"><math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML"><semantics><mrow><mi>r</mi><mo>:</mo></mrow><annotation encoding="application/x-tex">r:</annotation></semantics></math></span><span class="katex-html" aria-hidden="true"><span class="base"><span class="strut" style="height:0.43056em;vertical-align:0em"></span><span class="mord mathnormal" style="margin-right:0.02778em">r</span><span class="mspace" style="margin-right:0.2777777777777778em"></span><span class="mrel">:</span></span></span></span></span> Mary lernt etwas.  </p><p>Rekonstruktion</p><table><thead><tr><th></th><th></th><th></th><th></th></tr></thead><tbody><tr><td>1</td><td><span class="math math-inline"><span class="katex"><span class="katex-mathml"><math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML"><semantics><mrow><mi>p</mi><mo>→</mo><mi>q</mi></mrow><annotation encoding="application/x-tex">p \to q</annotation></semantics></math></span><span class="katex-html" aria-hidden="true"><span class="base"><span class="strut" style="height:0.625em;vertical-align:-0.19444em"></span><span class="mord mathnormal">p</span><span class="mspace" style="margin-right:0.2777777777777778em"></span><span class="mrel">→</span><span class="mspace" style="margin-right:0.2777777777777778em"></span></span><span class="base"><span class="strut" style="height:0.625em;vertical-align:-0.19444em"></span><span class="mord mathnormal" style="margin-right:0.03588em">q</span></span></span></span></span></td><td>Prämisse</td><td>P1</td></tr><tr><td>2</td><td><span class="math math-inline"><span class="katex"><span class="katex-mathml"><math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML"><semantics><mrow><mi>r</mi><mo>→</mo><mi mathvariant="normal">¬</mi><mi>q</mi></mrow><annotation encoding="application/x-tex">r \to \neg q</annotation></semantics></math></span><span class="katex-html" aria-hidden="true"><span class="base"><span class="strut" style="height:0.43056em;vertical-align:0em"></span><span class="mord mathnormal" style="margin-right:0.02778em">r</span><span class="mspace" style="margin-right:0.2777777777777778em"></span><span class="mrel">→</span><span class="mspace" style="margin-right:0.2777777777777778em"></span></span><span class="base"><span class="strut" style="height:0.625em;vertical-align:-0.19444em"></span><span class="mord">¬</span><span class="mord mathnormal" style="margin-right:0.03588em">q</span></span></span></span></span></td><td>Prämisse</td><td>P2a</td></tr><tr><td>3</td><td><span class="math math-inline"><span class="katex"><span class="katex-mathml"><math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML"><semantics><mrow><mi>r</mi></mrow><annotation encoding="application/x-tex">r</annotation></semantics></math></span><span class="katex-html" aria-hidden="true"><span class="base"><span class="strut" style="height:0.43056em;vertical-align:0em"></span><span class="mord mathnormal" style="margin-right:0.02778em">r</span></span></span></span></span></td><td>Prämisse</td><td>P3</td></tr><tr><td>4</td><td><span class="math math-inline"><span class="katex"><span class="katex-mathml"><math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML"><semantics><mrow><mi mathvariant="normal">¬</mi><mi>q</mi></mrow><annotation encoding="application/x-tex">\neg q</annotation></semantics></math></span><span class="katex-html" aria-hidden="true"><span class="base"><span class="strut" style="height:0.625em;vertical-align:-0.19444em"></span><span class="mord">¬</span><span class="mord mathnormal" style="margin-right:0.03588em">q</span></span></span></span></span></td><td>2,3 modus ponens</td><td></td></tr><tr><td>5</td><td><span class="math math-inline"><span class="katex"><span class="katex-mathml"><math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML"><semantics><mrow><mi mathvariant="normal">¬</mi><mi>p</mi></mrow><annotation encoding="application/x-tex">\neg p</annotation></semantics></math></span><span class="katex-html" aria-hidden="true"><span class="base"><span class="strut" style="height:0.625em;vertical-align:-0.19444em"></span><span class="mord">¬</span><span class="mord mathnormal">p</span></span></span></span></span></td><td>1,4 modus ponens</td><td></td></tr></tbody></table><h2 class="anchor anchorWithStickyNavbar_LWe7" id="literaturangaben">Literaturangaben<a class="hash-link" href="#literaturangaben" title="Direkter Link zur Überschrift">​</a></h2><ul><li>Daniel Dennett (1991): <em>Consciousness Explained</em>, Boston: Little, Brown, &amp; Co.  </li><li>Peter J. Ludlow, Yujin Nagasawa und Daniel Stoljar (Hrsg.) (2004): <em>There’s something about Mary: essays on phenomenal consciousness and Frank Jackson’s knowledge argument</em>, MIT Press, Cambridge (Massachusetts).</li></ul>]]></content:encoded>
            <author>nstro_01@uni-muenster.de (Niko Strobach)</author>
            <category>Jackson</category>
            <category>Mary</category>
            <category>Physikalismus</category>
            <category>Philosophie des Geistes</category>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[Friedrich Nietzsche: Fragment über die Logik]]></title>
            <link>https://argumentation.online/reconstructions/Loewenstein_ArgOnl-2021-01</link>
            <guid>Loewenstein_ArgOnl-2021-01</guid>
            <pubDate>Thu, 16 Dec 2021 00:00:00 GMT</pubDate>
            <description><![CDATA[Dieses Fragment aus dem Nachlass Friedrich Nietzsches behandelt die Frage nach dem Status des Satzes vom Widerspruch im Besonderen und der Logik im Allgemeinen. Er argumentiert für die Auffassung, dass die Logik keine deskritive, sondern eine normative Rolle spielt.]]></description>
            <content:encoded><![CDATA[<h2 class="anchor anchorWithStickyNavbar_LWe7" id="bibliographische-angaben">Bibliographische Angaben<a class="hash-link" href="#bibliographische-angaben" title="Direkter Link zur Überschrift">​</a></h2><p>Das nachgelassene Fragment stammt aus dem Jahr 1887 und findet sich in Band 12 der Kritischen Studienausgabe: N 1887, 9<!-- -->[97]<!-- -->, KSA 12, S. 389.</p><h2 class="anchor anchorWithStickyNavbar_LWe7" id="textstelle">Textstelle<a class="hash-link" href="#textstelle" title="Direkter Link zur Überschrift">​</a></h2><p>Wenn, nach Aristoteles der <em>Satz vom Widerspruch</em> der gewisseste aller Grundsätze ist, wenn er der letzte und unterste ist, auf den alle Beweisführung<!-- -->[en]<!-- --> zurückgehn, wenn in ihm das Princip aller anderen Axiome liegt: um so strenger sollte man erwägen, was er im Grunde schon an Behauptungen <em>voraussetzt</em>. Entweder wird mit ihm etwas in Betreff des Wirklichen, Seienden behauptet, wie als ob er dasselbe anderswoher bereits kennte: nämlich daß ihm nicht entgegengesetzte Prädikate zugesprochen werden <em>können</em>. Oder der Satz will sagen: daß ihm entgegengesetzte Prädikate nicht zugesprochen werden <em>sollen</em>? Dann wäre Logik ein Imperativ, nicht zur Erkenntniß des Wahren, sondern zur Setzung und Zurechtmachung einer Welt, <em>die uns wahr heißen soll</em>.
Kurz, die Frage steht offen: sind die logischen Axiome dem Wirklichen adäquat, oder sind sie Maaßstäbe und Mittel, um Wirkliches den Begriff „Wirklichkeit“ für uns erst zu <em>schaffen</em>?… Um das Erste bejahen zu können, müßte man aber, wie gesagt, das Seiende bereits kennen; was schlechterdings nicht der Fall ist. Der Satz enthält also kein <em>Kriterium der Wahrheit</em>, sondern einen Imperativ über das, <em>was als wahr gelten</em> <strong>soll</strong>.</p><p>(Friedrich Nietzsche, N 1887, 9<!-- -->[97]<!-- -->, KSA 12, S. 389, Hervorhebungen im Original.)</p><h2 class="anchor anchorWithStickyNavbar_LWe7" id="argumentrekonstruktion">Argumentrekonstruktion<a class="hash-link" href="#argumentrekonstruktion" title="Direkter Link zur Überschrift">​</a></h2><p>Nietzsches Argument lässt sich als ein Schluss von drei Prämissen auf die zu begründende Konklusion rekonstruieren. Einige alternative und abgewandelte Rekonstruktionsmöglichkeiten werden im Kommentar diskutiert.</p><ol><li>Entweder der Satz vom Widerspruch besagt, dass dem Seienden keine entgegengesetzten Prädikate zugesprochen werden können, oder der Satz vom Widerspruch besagt, dass dem Seienden keine entgegengesetzten Prädikate zugesprochen werden sollen.</li><li>Wenn der Satz vom Widerspruch besagt, dass dem Seienden keine entgegengesetzten Prädikate zugesprochen werden können, dann kennen wir das Seiende bereits unabhängig vom Satz vom Widerspruch.</li><li>Es ist nicht der Fall, dass wir das Seiende bereits unabhängig vom Satz vom Widerspruch kennen.</li></ol><hr><ol start="4"><li>Der Satz vom Widerspruch besagt, dass dem Seienden keine entgegengesetzten Prädikate zugesprochen werden sollen. (<em>aus 1-3</em>)</li></ol><h2 class="anchor anchorWithStickyNavbar_LWe7" id="kommentar">Kommentar<a class="hash-link" href="#kommentar" title="Direkter Link zur Überschrift">​</a></h2><p>Dieses Fragment beginnt mit einer Motivation der Fragestellung: Welchen Status hat der Satz vom Widerspruch im Besonderen und die Logik im Allgemeinen? Auch wenn Nietzsche zunächst nur von ersterem spricht, deutet die spätere Rede von „logischen Axiomen“ klar darauf hin, dass der Satz vom Widerspruch hier <em>pars pro toto</em> für die Logik als Ganze verstanden werden kann. Auch die einleitende Ausführung zur Stellung dieses Axioms in der Philosophie des Aristoteles spricht für diese Deutung.</p><p>Danach wird behauptet, dass in der Frage des Gehalts des Satzes vom Widerspruch genau zwei Alternativen bestehen. Diese Aussage findet sich als ersten Prämisse des rekonstruierten Arguments wieder. Die zweite Prämisse benennt eine Konsequenz der ersten Alternative. Und von dierser wird dann durch die Wendung „was schlechterdings nicht der Fall ist“ klar gesagt, dass sie nicht der Fall ist (Prämisse drei). Doch worin genau besteht die hier verneinte Aussage? Sie besagt, dass wir „das Seiende bereits kennen“. Wie lässt sich das jedoch genauer fassen und wie ist das Wörtchen „bereits“ hier zu verstehen?</p><p>In der vorgeschlagenen Rekonstruktion ist dieses Problem so gelöst, dass das Seiende logisch unabhängig vom Satz vom Widerspruch bekannt sein müsste, wenn die erste Alternative der Fall wäre. Und da das wiederum „schlechterdings nicht der Fall ist“, vielleicht da wir den Satz vom Widerspruch immer schon voraussetzen, wenn wir über das Seiende nachdenken, kann die erste Alternative per Modus Tollens ausgeschlossen werden. Dementsprechend folgt am Ende die Wahrheit der zweiten Alternative per Ausschlussprinzip. Eine formale Darstellung findet sich weiter unten.</p><p>Nicht nur, aber vor allem bei einem solchen, fragmentarischen Text lassen sich auch einige andere und abgewandelte Rekonstruktionen gut begründen.</p><p>Erstens wurde hier ausgelassen, dass Nietzsche auch darauf schließt, dass der Satz vom Widerspruch „also kein <em>Kriterium der Wahrheit</em>“ enthält. Vielleicht ist das durch die Falschheit der ersten Alternative begründet, vielleicht aber auch durch die Wahrheit der zweiten Alternative, auf die hier geschlossen wird. In beiden Fällen ließe sich eine passende Subjunktion als weitere Prämisse ergänzen, um auch auf diese Aussage schließen zu können.</p><p>Zweitens wurde hier ebenfalls ausgelassen, dass Nietzsche begründet, dass „die Logik ein Imperativ“ ist. Dies lässt sich vermutlich als Formulierungsvariante der zweiten Alternative verstehen, wenn man unterstellt, dass im Text nicht streng zwischen Imperativen und Sollens-Aussagen unterschieden wird. Eine weitere Möglichkeit wäre es, auch hier schlicht eine passende weitere Prämisse zu ergänzen. Zum Beispiel: „Wenn der Satz vom Widerspruch besagt, dass dem Seienden keine entgegengesetzten Prädikate zugesprochen werden sollen, dann ist die Logik ein Imperativ über das, was uns als wahr gelten soll.“</p><p>Drittens schließlich könnte bei dieser Rekonstruktion die zweite Prämisse problematisch erscheinen. Hier wird ein Zusammenhang zwischen einer Aussage <em>über</em> den <em>Gehalt</em> des Satzes vom Widerspruch im „wenn“-Teil und einer Aussage über die Bedingungen unserer Kenntnis des Seienden im „dann“-Teil hergestellt. Aber besteht der Zusammenhang tatsächlich mit der Aussage <em>über</em> den Satz vom Widerspruch und nicht eher mit dem betreffenden <em>Gehalt</em>? Müsste der „wenn“-Teil also nicht entsprechend abgewandelt werden?</p><p>An dieser Stelle liegt die Hypothese nahe, dass das Fragment zwar den Gehalt des Satzes vom Widerspruch behandelt, offenbar aber nicht aber an dessen Geltung zweifelt oder diese zumindest nicht thematisiert. Wenn die zweite Prämisse also wie beschrieben abgewandelt wird und dementsprechend auch die erste Prämisse nochmals überarbeitet werden muss, dann ließe sich die dort genannte Alternative wohl am besten als „dann“-Teil einer Subjunktion verstehen, in deren „wenn“-Teil dann die Geltung des Satzes vom Widerspruch als eine Vorbedingung behauptet wird. Diese Vorbedingung erschiene logisch folgerichtig dann ebenfalls in der Konklusion. Diese alternative Rekonstruktionsmöglichkeit sähe insgesamt also so aus:</p><ol><li>Wenn der Satz vom Widerspruch wahr ist, dann gilt: entweder es können dem Seienden keine entgegengesetzten Prädikate zugesprochen werden, oder es sollen dem Seienden keine entgegengesetzten Prädikate zugesprochen werden sollen.</li><li>Wenn dem Seienden keine entgegengesetzten Prädikate zugesprochen werden können, dann kennen wir das Seiende bereits unabhängig vom Satz vom Widerspruch.</li><li>Es ist nicht der Fall, dass wir das Seiende bereits unabhängig vom Satz vom Widerspruch kennen.</li></ol><hr><ol start="4"><li>Wenn der Satz vom Widerspruch wahr ist, dann sollen dem Seienden keine entgegengesetzten Prädikate zugesprochen werden. (<em>aus 1-3</em>)</li></ol><p>Je nach Interpretation ließe sich hier natürlich auch die Prämisse, dass der Satz vom Widerspruch in der Tat wahr ist ergänzen, und am Ende auch darauf schließen, dass dem Seienden in der Tat keine entgegengesetzten Prädikate zugesprochen werden sollen.</p><h2 class="anchor anchorWithStickyNavbar_LWe7" id="formale-detailanalyse">Formale Detailanalyse<a class="hash-link" href="#formale-detailanalyse" title="Direkter Link zur Überschrift">​</a></h2><p>Der Schluss lässt sich in der ersten Rekonstruktionsform wie folgt formalisieren:</p><ol><li>p <span class="math math-inline"><span class="katex"><span class="katex-mathml"><math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML"><semantics><mrow><mo>∨</mo></mrow><annotation encoding="application/x-tex">\lor</annotation></semantics></math></span><span class="katex-html" aria-hidden="true"><span class="base"><span class="strut" style="height:0.55556em;vertical-align:0em"></span><span class="mord">∨</span></span></span></span></span> q </li><li>p <span class="math math-inline"><span class="katex"><span class="katex-mathml"><math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML"><semantics><mrow><mo>→</mo></mrow><annotation encoding="application/x-tex">\rightarrow</annotation></semantics></math></span><span class="katex-html" aria-hidden="true"><span class="base"><span class="strut" style="height:0.36687em;vertical-align:0em"></span><span class="mrel">→</span></span></span></span></span> r </li><li><span class="math math-inline"><span class="katex"><span class="katex-mathml"><math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML"><semantics><mrow><mi mathvariant="normal">¬</mi></mrow><annotation encoding="application/x-tex">\lnot</annotation></semantics></math></span><span class="katex-html" aria-hidden="true"><span class="base"><span class="strut" style="height:0.43056em;vertical-align:0em"></span><span class="mord">¬</span></span></span></span></span> r</li></ol><hr><ol start="4"><li>q</li></ol><p>Dabei stehen die Buchstaben für die folgenden Aussagen:</p><ul><li>p: Der Satz vom Widerspruch besagt, dass dem Seienden keine entgegengesetzten Prädikate zugesprochen werden können.</li><li>q: Der Satz vom Widerspruch besagt, dass dem Seienden keine entgegengesetzten Prädikate zugesprochen werden sollen.</li><li>r: Wir kennen das Seiende bereits unabhängig vom Satz vom Widerspruch.</li></ul><p>In der zweiten Rekonstruktionsform sieht die Formalisierung so aus:</p><ol><li>s <span class="math math-inline"><span class="katex"><span class="katex-mathml"><math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML"><semantics><mrow><mo>→</mo></mrow><annotation encoding="application/x-tex">\rightarrow</annotation></semantics></math></span><span class="katex-html" aria-hidden="true"><span class="base"><span class="strut" style="height:0.36687em;vertical-align:0em"></span><span class="mrel">→</span></span></span></span></span> (p <span class="math math-inline"><span class="katex"><span class="katex-mathml"><math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML"><semantics><mrow><mo>∨</mo></mrow><annotation encoding="application/x-tex">\lor</annotation></semantics></math></span><span class="katex-html" aria-hidden="true"><span class="base"><span class="strut" style="height:0.55556em;vertical-align:0em"></span><span class="mord">∨</span></span></span></span></span> q)</li><li>p <span class="math math-inline"><span class="katex"><span class="katex-mathml"><math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML"><semantics><mrow><mo>→</mo></mrow><annotation encoding="application/x-tex">\rightarrow</annotation></semantics></math></span><span class="katex-html" aria-hidden="true"><span class="base"><span class="strut" style="height:0.36687em;vertical-align:0em"></span><span class="mrel">→</span></span></span></span></span> r </li><li><span class="math math-inline"><span class="katex"><span class="katex-mathml"><math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML"><semantics><mrow><mi mathvariant="normal">¬</mi></mrow><annotation encoding="application/x-tex">\lnot</annotation></semantics></math></span><span class="katex-html" aria-hidden="true"><span class="base"><span class="strut" style="height:0.43056em;vertical-align:0em"></span><span class="mord">¬</span></span></span></span></span> r</li></ol><hr><ol start="4"><li>s <span class="math math-inline"><span class="katex"><span class="katex-mathml"><math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML"><semantics><mrow><mo>→</mo></mrow><annotation encoding="application/x-tex">\rightarrow</annotation></semantics></math></span><span class="katex-html" aria-hidden="true"><span class="base"><span class="strut" style="height:0.36687em;vertical-align:0em"></span><span class="mrel">→</span></span></span></span></span> q</li></ol><p>Um die beiden Rekonstruktionen leichter vergleichbar zu machen, steht hier „r“ für dieselbe Aussage wie oben und „p“ und „q“ für diejenigen Aussagen, die oben in „p“ und „q“ eingebettet waren:</p><ul><li>s: Der Satz vom Widerspruch ist wahr.</li><li>p: Dem Seienden können keine entgegengesetzten Prädikate zugesprochen werden.</li><li>q: Dem Seienden sollen keine entgegengesetzten Prädikate zugesprochen werden.</li><li>r: Wir kennen das Seiende bereits unabhängig vom Satz vom Widerspruch.</li></ul>]]></content:encoded>
            <author>loewenstein@hhu.de (David Löwenstein)</author>
            <category>Nietzsche</category>
            <category>Logik</category>
            <category>Philosophie</category>
            <category>Satz vom Widerspruch</category>
            <category>Aristoteles</category>
            <category>Modus Tollens</category>
            <category>Modus Tollendo Tollens</category>
            <category>Disjunktiver Syllogismus</category>
            <category>Adjunktiver Syllogismus</category>
            <category>Ausschlussprinzip</category>
            <category>Modus Tollendo Ponens</category>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[Immanuel Kant: Die Welt hat einen Anfang in der Zeit]]></title>
            <link>https://argumentation.online/reconstructions/Zinke_ArgOnl-2020-03</link>
            <guid>Zinke_ArgOnl-2020-03</guid>
            <pubDate>Sat, 04 Apr 2020 00:00:00 GMT</pubDate>
            <description><![CDATA[Rekonstruiert wird Kants Argument für die These, dass die Welt einen Anfang in der Zeit hat. Zusammen mit Kants Argument für die zugehörige Antithese -- dass die Welt keinen Anfang in der Zeit hat, -- bildet es die erste Antinomie der reinen Vernunft. (Wir ignorieren hier die entsprechenden Behauptungen für die Begrenztheit/Unbegrenztheit des Raumes.)]]></description>
            <content:encoded><![CDATA[<h2 class="anchor anchorWithStickyNavbar_LWe7" id="bibliographische-angaben">Bibliographische Angaben<a class="hash-link" href="#bibliographische-angaben" title="Direkter Link zur Überschrift">​</a></h2><p>Immanuel Kant, Kritik der reinen Vernunft 1781/1998. Hamburg: Felix Meiner.</p><h2 class="anchor anchorWithStickyNavbar_LWe7" id="textstelle">Textstelle<a class="hash-link" href="#textstelle" title="Direkter Link zur Überschrift">​</a></h2><blockquote><p>Die Welt hat einen Anfang in der Zeit. <!-- -->[…]<!-- --> Denn man nehme an, die Welt habe der Zeit nach keinen Anfang: so ist bis zu jedem gegebenen Zeitpunkte eine Ewigkeit abgelaufen und mithin eine unendliche Reihe aufeinander folgender Zustände der Dinge in der Welt verflossen. Nun besteht aber eben darin die Unendlichkeit einer Reihe, daß sie durch sukzessive Synthesis niemals vollendet sein kann. Also ist eine unendliche verflossene Weltreihe unmöglich, mithin ein Anfang der Welt eine nothwendige Bedingung ihres Daseins; welches zuerst zu beweisen war. (A426, B454)</p></blockquote><h2 class="anchor anchorWithStickyNavbar_LWe7" id="argumentrekonstruktion">Argumentrekonstruktion<a class="hash-link" href="#argumentrekonstruktion" title="Direkter Link zur Überschrift">​</a></h2><p>Die Argumentation hat die Form eines Widerspruchbeweises. Aus der Annahme, dass die Welt keinen Anfang in der Zeit habe, wird geschlossen, dass eine unendliche Reihe durch sukzessive Synthesis vollendet wäre, was unmöglich ist. Somit ist die Annahme zu verwerfen.</p><ol><li>Die Welt hat keinen Anfang in der Zeit. (<em>Annahme</em>)</li><li>Wenn die Welt keinen Anfang in der Zeit hat, dann ist bis zu jedem gegebenen Zeitpunkt eine Ewigkeit abgelaufen.</li><li>Wenn bis zu jedem gegebenen Zeitpunkt eine Ewigkeit abgelaufen ist, dann ist eine unendliche Reihe aufeinander folgender Zustände der Dinge in der Welt vollendet.</li><li>Wenn eine Reihe von Zuständen unendlich ist, kann sie durch sukzessive Synthesis nicht vollendet werden.</li><li>Eine Reihe aufeinander folgender Zustände kann nur durch sukzessive Synthesis vollendet werden. (<em>implizit</em>)</li></ol><hr><ol start="5"><li>Die Welt hat einen Anfang in der Zeit.</li></ol><h2 class="anchor anchorWithStickyNavbar_LWe7" id="kommentar">Kommentar<a class="hash-link" href="#kommentar" title="Direkter Link zur Überschrift">​</a></h2><p>Gemäß einer alternativen Rekonstruktion der obigen Textpassage schließt Kant vorerst auf eine stärkere Konklusion, nämlich die Unmöglichkeit der Annahme, dass die Welt einen Anfang hat, und erst in einem weiteren Schritt aus der Unmöglichkeit der Annahme auf ihre Falschheit.
Prämisse 5 ist in der Textstelle nicht explizit. Eine Diskussion des Argumentes müsste insbesondere auf Kants Begriff der „sukzessiven Synthesis“ näher eingehen, um Kants Definition der Unendlichkeit einer Reihe zu erörtern („Nun besteht aber eben darin die Unendlichkeit einer Reihe, daß sie durch sukzessive Synthesis niemals vollendet sein kann.“).</p><h2 class="anchor anchorWithStickyNavbar_LWe7" id="formale-detailanalyse-optional">Formale Detailanalyse (optional)<a class="hash-link" href="#formale-detailanalyse-optional" title="Direkter Link zur Überschrift">​</a></h2><h2 class="anchor anchorWithStickyNavbar_LWe7" id="literaturangaben">Literaturangaben<a class="hash-link" href="#literaturangaben" title="Direkter Link zur Überschrift">​</a></h2>]]></content:encoded>
            <author>alexandra.zinke@uni-tuebingen.de (Alexandra Zinke)</author>
            <category>Kant</category>
            <category>Antinomie</category>
            <category>Zeit</category>
            <category>Philosophie</category>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[Immanuel Kant: Die Welt hat keinen Anfang in der Zeit]]></title>
            <link>https://argumentation.online/reconstructions/Zinke_ArgOnl-2020-04</link>
            <guid>Zinke_ArgOnl-2020-04</guid>
            <pubDate>Sat, 04 Apr 2020 00:00:00 GMT</pubDate>
            <description><![CDATA[Rekonstruiert wird Kants Argument dafür, dass die Welt keinen Anfang in der Zeit hat. Zusammen mit Kants Argument dafür, dass die Welt einen Anfang in der Zeit hat, bildet es die erste Antinomie der reinen Vernunft.]]></description>
            <content:encoded><![CDATA[<h2 class="anchor anchorWithStickyNavbar_LWe7" id="bibliographische-angaben">Bibliographische Angaben<a class="hash-link" href="#bibliographische-angaben" title="Direkter Link zur Überschrift">​</a></h2><p>Immanuel Kant, Kritik der reinen Vernunft 1781/1998. Hamburg: Felix Meiner.</p><h2 class="anchor anchorWithStickyNavbar_LWe7" id="textstelle">Textstelle<a class="hash-link" href="#textstelle" title="Direkter Link zur Überschrift">​</a></h2><blockquote><p>Die Welt hat keinen Anfang <!-- -->[…]<!-- --> Denn man setze: sie habe einen Anfang. Da der Anfang ein Dasein ist, wovor eine Zeit vorhergeht, darin das Ding nicht ist, so muß eine Zeit vorhergegangen sein, darin die Welt nicht war, d. i. eine leere Zeit. Nun ist aber in einer leeren Zeit kein Entstehen irgend eines Dinges möglich: weil kein Teil einer solchen Zeit vor einem anderen irgend eine unterscheidende Bedingung des Daseins, vor die des Nichtseins, an sich hat (man mag annehmen, daß sie von sich selbst, oder durch eine andere Ursache entstehe). Also kann zwar in der Welt manche Reihe der Dinge anfangen, die Welt selber aber kann keinen Anfang haben, und ist also in Ansehung der vergangenen Zeit unendlich. (A427/B455)</p></blockquote><h2 class="anchor anchorWithStickyNavbar_LWe7" id="argumentrekonstruktion">Argumentrekonstruktion<a class="hash-link" href="#argumentrekonstruktion" title="Direkter Link zur Überschrift">​</a></h2><ol><li>Die Welt hat einen Anfang in der Zeit. (<em>Annahme</em>)</li><li>Wenn die Welt einen Anfang in der Zeit hat, so muss eine Zeit vorhergegangen sein, darin die Welt nicht war.</li></ol><hr><ol start="3"><li>Es gab eine Zeit, darin die Welt nicht war. (<em>Zwischenkonklusion, aus 1,2</em>)</li><li>Kein Teil einer Zeit, darin die Welt nicht war, hat vor einem anderen irgendeine Bedingung des Daseins, die ihn vom Nichtsein unterscheidet.</li><li>Wenn kein Teil einer Zeit vor einem anderen irgendeine Bedingung des Daseins hat, die ihn vom Nichtsein unterscheidet, dann ist darin kein entstehen irgendeines Dinges möglich.</li></ol><hr><ol start="6"><li>In einer Zeit, darin die Welt nicht war, ist kein Entstehen irgendeines Dinges möglich. (<em>Zwischenkonklusion, aus 4,5</em>)</li><li>Die Welt ist ein Ding. (implizit)</li></ol><hr><ol start="8"><li>Das Entstehen der Welt ist unmöglich. (<em>Zwischenkonklusion, implizit, aus 3,6,7</em>)</li><li>Etwas, das nicht entstehen kann, hat keinen Anfang in der Zeit. (<em>implizit</em>)</li></ol><hr><ol start="10"><li>Die Welt hat keinen Anfang in der Zeit. (<em>Aus 8,9</em>)</li></ol><h2 class="anchor anchorWithStickyNavbar_LWe7" id="kommentar">Kommentar<a class="hash-link" href="#kommentar" title="Direkter Link zur Überschrift">​</a></h2><h2 class="anchor anchorWithStickyNavbar_LWe7" id="formale-detailanalyse-optional">Formale Detailanalyse (optional)<a class="hash-link" href="#formale-detailanalyse-optional" title="Direkter Link zur Überschrift">​</a></h2><h2 class="anchor anchorWithStickyNavbar_LWe7" id="literaturangaben">Literaturangaben<a class="hash-link" href="#literaturangaben" title="Direkter Link zur Überschrift">​</a></h2>]]></content:encoded>
            <author>alexandra.zinke@uni-tuebingen.de (Alexandra Zinke)</author>
            <category>Kant</category>
            <category>Antinomie</category>
            <category>Zeit</category>
            <category>Philosophie</category>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[Leibniz: Lebewesen]]></title>
            <link>https://argumentation.online/reconstructions/Zinke_ArgOnl-2020-05</link>
            <guid>Zinke_ArgOnl-2020-05</guid>
            <pubDate>Sat, 04 Apr 2020 00:00:00 GMT</pubDate>
            <description><![CDATA[Leibniz unterscheidet zwei Arten von Maschinen: (i) Maschinen, die auch aus Teilen zusammengesetzt sind, welche selbst keine Maschinen sind, und (ii) Maschinen, die keine Teile enthalten, die selbst keine Maschine sind. Menschen können nur Maschinen der ersten Art schaffen, Gott auch Maschinen der zweiten Art. Alle Lebewesen sind nach Leibniz Maschinen der zweiten Art, d.h. "natürliche Maschinen."]]></description>
            <content:encoded><![CDATA[<h2 class="anchor anchorWithStickyNavbar_LWe7" id="bibliographische-angaben">Bibliographische Angaben<a class="hash-link" href="#bibliographische-angaben" title="Direkter Link zur Überschrift">​</a></h2><p>Gottfried Wilhelm Leibniz, Monadologie. 1714/1998. Stuttgart: Reclam.</p><h2 class="anchor anchorWithStickyNavbar_LWe7" id="textstelle">Textstelle<a class="hash-link" href="#textstelle" title="Direkter Link zur Überschrift">​</a></h2><blockquote><p>So ist jeder organische Körper eines Lebewesens eine Art göttliche Maschine oder ein natürlicher Automat, der alle künstlichen Automaten unendliche übertrifft. Denn eine durch die Kunst des Menschen verfertigte Maschine ist nicht in jedem ihrer Teile Maschine. Ein Beispiel: Der Zahn eines Messingrades hat Teile oder Abschnitte, die für uns nichts Künstliches mehr sind und nichts mehr haben, was in Bezug auf den Gebrauch, für den das Rad bestimmt war, auf eine Maschine verweist. Die Maschinen der Natur aber, d.h. die lebenden Körper, sind noch in ihren kleinsten Teilen Maschinen, bis ins Unendliche. Dies macht den Unterschied zwischen der Natur und der Kunst aus, d.h. zwischen der göttlichen Kunst und der unsrigen. (Leibniz, Monadologie, § 64)</p></blockquote><h2 class="anchor anchorWithStickyNavbar_LWe7" id="argumentrekonstruktion">Argumentrekonstruktion<a class="hash-link" href="#argumentrekonstruktion" title="Direkter Link zur Überschrift">​</a></h2><ol><li>Eine vom Menschen gefertigte Maschine ist nicht in jedem ihrer Teile Maschine.</li><li>Die lebenden Körper sind noch in ihren kleinsten Teilen Maschinen (bis ins Unendliche).</li><li>Alles, was nicht vom Menschen verfertigt ist, ist eine natürliche Maschine. (<em>implizit</em>)</li></ol><hr><ol start="4"><li>Lebende Körper sind natürliche Maschinen.</li></ol><h2 class="anchor anchorWithStickyNavbar_LWe7" id="kommentar">Kommentar<a class="hash-link" href="#kommentar" title="Direkter Link zur Überschrift">​</a></h2><p>Sicherlich bedürfen die Prämissen einer tiefergehenden Analyse und Kritik. Prämisse 2 ist offensichtlich aus heutiger Sicht problematisch. Auch müsste in einer Diskussion des Argumentes z.B., näher bestimmt werden, was ein Ding zu einer Maschine macht.</p><h2 class="anchor anchorWithStickyNavbar_LWe7" id="formale-detailanalyse-optional">Formale Detailanalyse (optional)<a class="hash-link" href="#formale-detailanalyse-optional" title="Direkter Link zur Überschrift">​</a></h2><p>Der Schluss lässt sich wie folgt formalisieren:</p><ol><li><span class="math math-inline"><span class="katex"><span class="katex-mathml"><math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML"><semantics><mrow><mi mathvariant="normal">∀</mi><mi>x</mi><mi>M</mi><mi>x</mi><mo>→</mo><mi mathvariant="normal">¬</mi><mi>T</mi><mi>x</mi></mrow><annotation encoding="application/x-tex">\forall x Mx \rightarrow \lnot Tx</annotation></semantics></math></span><span class="katex-html" aria-hidden="true"><span class="base"><span class="strut" style="height:0.69444em;vertical-align:0em"></span><span class="mord">∀</span><span class="mord mathnormal">x</span><span class="mord mathnormal" style="margin-right:0.10903em">M</span><span class="mord mathnormal">x</span><span class="mspace" style="margin-right:0.2777777777777778em"></span><span class="mrel">→</span><span class="mspace" style="margin-right:0.2777777777777778em"></span></span><span class="base"><span class="strut" style="height:0.68333em;vertical-align:0em"></span><span class="mord">¬</span><span class="mord mathnormal" style="margin-right:0.13889em">T</span><span class="mord mathnormal">x</span></span></span></span></span></li><li><span class="math math-inline"><span class="katex"><span class="katex-mathml"><math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML"><semantics><mrow><mi mathvariant="normal">∀</mi><mi>x</mi><mi>L</mi><mi>x</mi><mo>→</mo><mi>T</mi><mi>x</mi></mrow><annotation encoding="application/x-tex">\forall x Lx \rightarrow Tx</annotation></semantics></math></span><span class="katex-html" aria-hidden="true"><span class="base"><span class="strut" style="height:0.69444em;vertical-align:0em"></span><span class="mord">∀</span><span class="mord mathnormal">x</span><span class="mord mathnormal">L</span><span class="mord mathnormal">x</span><span class="mspace" style="margin-right:0.2777777777777778em"></span><span class="mrel">→</span><span class="mspace" style="margin-right:0.2777777777777778em"></span></span><span class="base"><span class="strut" style="height:0.68333em;vertical-align:0em"></span><span class="mord mathnormal" style="margin-right:0.13889em">T</span><span class="mord mathnormal">x</span></span></span></span></span></li><li><span class="math math-inline"><span class="katex"><span class="katex-mathml"><math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML"><semantics><mrow><mi mathvariant="normal">∀</mi><mi>x</mi><mi mathvariant="normal">¬</mi><mi>M</mi><mi>x</mi><mo>→</mo><mi>N</mi><mi>x</mi></mrow><annotation encoding="application/x-tex">\forall x \lnot Mx \rightarrow Nx</annotation></semantics></math></span><span class="katex-html" aria-hidden="true"><span class="base"><span class="strut" style="height:0.69444em;vertical-align:0em"></span><span class="mord">∀</span><span class="mord mathnormal">x</span><span class="mord">¬</span><span class="mord mathnormal" style="margin-right:0.10903em">M</span><span class="mord mathnormal">x</span><span class="mspace" style="margin-right:0.2777777777777778em"></span><span class="mrel">→</span><span class="mspace" style="margin-right:0.2777777777777778em"></span></span><span class="base"><span class="strut" style="height:0.68333em;vertical-align:0em"></span><span class="mord mathnormal" style="margin-right:0.10903em">N</span><span class="mord mathnormal">x</span></span></span></span></span></li></ol><hr><ol start="4"><li><span class="math math-inline"><span class="katex"><span class="katex-mathml"><math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML"><semantics><mrow><mi mathvariant="normal">∀</mi><mi>x</mi><mi>L</mi><mi>x</mi><mo>→</mo><mi>N</mi><mi>x</mi></mrow><annotation encoding="application/x-tex">\forall x Lx \rightarrow Nx</annotation></semantics></math></span><span class="katex-html" aria-hidden="true"><span class="base"><span class="strut" style="height:0.69444em;vertical-align:0em"></span><span class="mord">∀</span><span class="mord mathnormal">x</span><span class="mord mathnormal">L</span><span class="mord mathnormal">x</span><span class="mspace" style="margin-right:0.2777777777777778em"></span><span class="mrel">→</span><span class="mspace" style="margin-right:0.2777777777777778em"></span></span><span class="base"><span class="strut" style="height:0.68333em;vertical-align:0em"></span><span class="mord mathnormal" style="margin-right:0.10903em">N</span><span class="mord mathnormal">x</span></span></span></span></span></li></ol><p>Legende:</p><ul><li>Mx: x ist eine vom Menschen gefertigte Maschine</li><li>Tx: x ist in jedem ihrer Teile Maschine</li><li>Lx: x ist ein lebender Körper</li><li>Nx: x ist eine natürliche Maschine</li></ul><h2 class="anchor anchorWithStickyNavbar_LWe7" id="literaturangaben">Literaturangaben<a class="hash-link" href="#literaturangaben" title="Direkter Link zur Überschrift">​</a></h2>]]></content:encoded>
            <author>alexandra.zinke@uni-tuebingen.de (Alexandra Zinke)</author>
            <category>Leibniz</category>
            <category>Lebewesen</category>
            <category>Maschinen</category>
            <category>Gott</category>
            <category>Philosophie</category>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[Leibniz: Der Raum ist nichts absolut Seiendes]]></title>
            <link>https://argumentation.online/reconstructions/Zinke_ArgOnl-2020-06</link>
            <guid>Zinke_ArgOnl-2020-06</guid>
            <pubDate>Sat, 04 Apr 2020 00:00:00 GMT</pubDate>
            <description><![CDATA[Gemäß der "absoluten Konzeption des Raumes", ist der Raum etwas unabhängig Existierendes, eine Substanz, ein "Behälter" der Dinge, welcher von diesen nicht verändert wird. Diese Vorstellung wird gewöhnlich Newton zugeschrieben. Leibniz vertritt hingegen eine "relationale Konzeption des Raumes", in welcher der Raum nicht unabhängig von den Dingen existiert. Wir rekonstruieren ein Argument von Leibniz gegen die absolute Konzeption des Raumes.]]></description>
            <content:encoded><![CDATA[<h2 class="anchor anchorWithStickyNavbar_LWe7" id="bibliographische-angaben">Bibliographische Angaben<a class="hash-link" href="#bibliographische-angaben" title="Direkter Link zur Überschrift">​</a></h2><p>G.W. Leibniz, 1716, Drittes Schreiben an Clarke, In Schüller, V., Hg. (1991). Der Leibniz-Clarke Briefwechsel. Berlin: Akademie.</p><h2 class="anchor anchorWithStickyNavbar_LWe7" id="textstelle">Textstelle<a class="hash-link" href="#textstelle" title="Direkter Link zur Überschrift">​</a></h2><blockquote><p>Wäre der Raum ein absolutes Seiendes, so könnte sich auch etwas ereignen, wofür es keinen hinreichenden Grund geben kann, was aber meinem Axiom widerspricht. Ich beweise es hier folgendermaßen: Der Raum ist etwas vollkommen Homogenes und wenn sich in dem Raum keine Dinge befinden, so unterscheidet sich ein Raumpunkt von einem anderen Raumpunkt durchaus in nichts. Hieraus folgt nun aber (wobei angenommen wird, daß der Raum außer der gegenseitigen Ordnung der Körper noch irgend etwas an sich ist), daß es keinen Grund geben kann, warum Gott, die gleiche gegenseitige Lage der Körper beibehaltend, die Körper so und nicht anders in den Raum gesetzt hat. Warum ist nicht alles in umgekehrter Weise angeordnet worden, zum Beispiel durch Vertauschen von Ost und West?
(Leibniz, Drittes Schreiben an Clarke, Absatz 5)</p></blockquote><h2 class="anchor anchorWithStickyNavbar_LWe7" id="argumentrekonstruktion">Argumentrekonstruktion<a class="hash-link" href="#argumentrekonstruktion" title="Direkter Link zur Überschrift">​</a></h2><ol><li>Wenn der Raum ein absolut Seiendes ist, so gibt es den Raum, ohne dass sich Dinge in ihm befinden.</li><li>Wenn es einen Raum gibt, in dem sich keine Dinge befinden, so unterscheidet sich ein Raumpunkt von einem anderen Raumpunkt nicht.</li><li>Wenn sich ein Raumpunkt nicht von einem anderen unterscheidet, so gibt es keinen hinreichenden Grund dafür, dass Gott die Körper so und nicht anders in den Raum gesetzt hat (die gleiche gegenseitige Lage der Körper beibehaltend).</li><li>Für alles gibt es einen hinreichenden Grund dafür, dass es so und nicht anders ist.</li><li>Gott hat die Körper so und nicht anders in den Raum gesetzt.</li></ol><hr><ol start="6"><li>Der Raum ist kein absolut Seiendes.</li></ol><h2 class="anchor anchorWithStickyNavbar_LWe7" id="kommentar">Kommentar<a class="hash-link" href="#kommentar" title="Direkter Link zur Überschrift">​</a></h2><p>Prämisse 4 ist das Prinzip vom hinreichen Grund (in einer möglichen Formulierung), welches Leibniz „als Axiom“ annimmt. Eine Diskussion des Argumentes könnte z.B. dieses Axiom oder Prämisse 5 näher analysieren. Hier stellt sich auch die Frage, ob der Bezug auf Gott für das Argument notwendig ist.</p><h2 class="anchor anchorWithStickyNavbar_LWe7" id="formale-detailanalyse-optional">Formale Detailanalyse (optional)<a class="hash-link" href="#formale-detailanalyse-optional" title="Direkter Link zur Überschrift">​</a></h2><h2 class="anchor anchorWithStickyNavbar_LWe7" id="literaturangaben">Literaturangaben<a class="hash-link" href="#literaturangaben" title="Direkter Link zur Überschrift">​</a></h2><p>Newton, I. (1687). <em>Philosophiae Naturalis Principia Mathematica</em>. London.</p>]]></content:encoded>
            <author>alexandra.zinke@uni-tuebingen.de (Alexandra Zinke)</author>
            <category>Leibniz</category>
            <category>Raum</category>
            <category>Philosophie</category>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[Anselm: Gottesbeweis (Proslogion 2)]]></title>
            <link>https://argumentation.online/reconstructions/Zinke_ArgOnl-2020-07</link>
            <guid>Zinke_ArgOnl-2020-07</guid>
            <pubDate>Sat, 04 Apr 2020 00:00:00 GMT</pubDate>
            <description><![CDATA[Anselm v. Canterburys Überlegung aus dem 11. Jh. ist der vielleicht bekannteste Versuch eines Gottesbeweises. In der Literatur finden sich zahlreiche, oft fein ausgearbeitete Rekonstruktions- und Formalisierungsvorschläge. Wir stellen hier lediglich eine grobe Rekonstruktion vor und verweisen den Leser auf weiterführende Literatur.]]></description>
            <content:encoded><![CDATA[<h2 class="anchor anchorWithStickyNavbar_LWe7" id="bibliographische-angaben">Bibliographische Angaben<a class="hash-link" href="#bibliographische-angaben" title="Direkter Link zur Überschrift">​</a></h2><p>Anselm von Canterbury. Proslogion. Übers. von R. Theis. Stuttgart: Reclam, 2005.</p><h2 class="anchor anchorWithStickyNavbar_LWe7" id="textstelle">Textstelle<a class="hash-link" href="#textstelle" title="Direkter Link zur Überschrift">​</a></h2><blockquote><p>Also sieht auch der Tor als erwiesen an, daß etwas, über das hinaus nichts Größeres gedacht werden kann, zumindest im Verstande ist, weil er das, wenn er es vernimmt, versteht und weil alles, was verstanden wird, im Verstande ist. Und gewiß kann das, über das hinaus Größeres nicht gedacht werden kann, nicht allein im Verstande sein. Denn wenn es auch nur allein im Verstande ist, kann gedacht werden, daß es auch in Wirklichkeit existiert, was größer ist. Wenn also das, über das hinaus Größeres nicht gedacht werden kann, allein im Verstande ist, ist eben das, über das hinaus Größeres nicht gedacht werden kann, eines, über das hinaus Größeres gedacht werden kann. Das aber ist doch unmöglich der Fall. Es existiert also ohne Zweifel etwas, über das hinaus Größeres nicht gedacht werden kann, sowohl im Verstande als auch in Wirklichkeit. (Anselm, Proslogion 2)</p></blockquote><h2 class="anchor anchorWithStickyNavbar_LWe7" id="argumentrekonstruktion">Argumentrekonstruktion<a class="hash-link" href="#argumentrekonstruktion" title="Direkter Link zur Überschrift">​</a></h2><ol><li>Gott ist das, über das hinaus Größeres nicht gedacht werden kann.</li><li>Gott existiert im Verstand.</li><li>Etwas, das im Verstand und in der Realität existiert, ist größer als etwas, das nur im Verstand existiert.</li><li>Wenn Gott nur im Verstand existiert, dann kann etwas gedacht werden, das größer ist als Gott.</li></ol><hr><ol start="5"><li>Gott existiert in der Realität.</li></ol><h2 class="anchor anchorWithStickyNavbar_LWe7" id="kommentar">Kommentar<a class="hash-link" href="#kommentar" title="Direkter Link zur Überschrift">​</a></h2><p>Es gibt zahlreiche alternative und detailliertere Rekonstruktionen von Anselms Gottesbeweis, z.B. in Plantinga 1967, Lewis 1970, Adams 1971, Barnes 1972.
Die historisch bekannteste Kritik findet sich in Kants Kritik der reinen Vernunft. Nach Kant geht das Argument fälschlicherweise davon aus, dass „Existenz“ ein „reales Prädikat“ sei.</p><h2 class="anchor anchorWithStickyNavbar_LWe7" id="formale-detailanalyse-optional">Formale Detailanalyse (optional)<a class="hash-link" href="#formale-detailanalyse-optional" title="Direkter Link zur Überschrift">​</a></h2><h2 class="anchor anchorWithStickyNavbar_LWe7" id="literaturangaben">Literaturangaben<a class="hash-link" href="#literaturangaben" title="Direkter Link zur Überschrift">​</a></h2><p>Adams, R., 1971, “The Logical Structure of Anselm’s Argument”, <em>Philosophical Review</em>, 80: 28–54.
Barnes, J., 1972, <em>The Ontological Argument</em>, London: Macmillan.
Kant, I., <em>Kritik der reinen Vernunft</em> 1781/1998. Hamburg: Felix Meiner.
Lewis, D., 1970, “Anselm and Actuality”, <em>Noûs</em>, 4: 175–88.
Plantinga, A., 1967, <em>God and Other Minds</em>, Ithaca: Cornell University Press.</p>]]></content:encoded>
            <author>alexandra.zinke@uni-tuebingen.de (Alexandra Zinke)</author>
            <category>Anselm</category>
            <category>Gottesbeweis</category>
            <category>Existenz</category>
            <category>Philosophie</category>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[David Hume: Das Ich]]></title>
            <link>https://argumentation.online/reconstructions/Zinke_ArgOnl-2020-02</link>
            <guid>/Zinke_ArgOnl-2020-02</guid>
            <pubDate>Fri, 03 Apr 2020 00:00:00 GMT</pubDate>
            <description><![CDATA[Rekonstruiert wird eine viel diskutierte Passage aus David Humes "A Treatise of Human Nature", in welcher Hume sich gegen die zu seiner Zeit weit verbreitete Auffassung (z.B. bei Descartes, Locke, Berkeley) wendet, dass wir das eigene Selbst introspektiv wahrnehmen können.]]></description>
            <content:encoded><![CDATA[<h2 class="anchor anchorWithStickyNavbar_LWe7" id="bibliographische-angaben">Bibliographische Angaben<a class="hash-link" href="#bibliographische-angaben" title="Direkter Link zur Überschrift">​</a></h2><p>David Hume, A Treatise of Human Nature, 1739/1896. Oxford: Clarendon Press.</p><h2 class="anchor anchorWithStickyNavbar_LWe7" id="textstelle">Textstelle<a class="hash-link" href="#textstelle" title="Direkter Link zur Überschrift">​</a></h2><blockquote><p>If any impression gives rise to the idea of self, that impression must continue invariably the same, thro’ the whole course of our lives; since self is suppos’d to exist after that manner. But there is no impression constant and invariable. Pain and pleasure, grief and joy, passions and sensations succeed each other, and never all exist at the same time. It cannot, therefore, be from any of these impressions, or from any other, that the idea of self is deriv’d; and consequently there is no such idea. (Hume, Treatise of Human Nature, Book I, Part IV, Section VI)</p></blockquote><h2 class="anchor anchorWithStickyNavbar_LWe7" id="argumentrekonstruktion">Argumentrekonstruktion<a class="hash-link" href="#argumentrekonstruktion" title="Direkter Link zur Überschrift">​</a></h2><ol><li>The self exists invariably.</li><li>If an impression gives rise to an idea of something that exists invariably, then that impression itself exists invariably. (implizit)</li></ol><hr><ol start="3"><li>If any impression gives rise to the idea of the self, that impression itself exists invariably. (<em>Zwischenkonklusion, aus 1-2</em>)</li><li>Pain and pleasure, grief and joy, passions and sensations succeed each other, and never all exist at the same time.</li></ol><hr><ol start="5"><li>No impression exists invariably. (<em>Zwischenkonklusion, aus 4</em>)</li></ol><hr><ol start="6"><li>There is no impression that gives rise to the idea of the self. (<em>Zwischekonklusion, aus 3,5</em>)</li><li>Every real idea must be derived from an impression.</li></ol><hr><ol start="8"><li>We do not have a real idea of the self. (<em>Aus 1-4</em>)</li></ol><h2 class="anchor anchorWithStickyNavbar_LWe7" id="kommentar">Kommentar<a class="hash-link" href="#kommentar" title="Direkter Link zur Überschrift">​</a></h2><p>Eine philosophische Diskussion des obigen Argumentes erfordert insbesondere eine Auseinandersetzung mit Humes Terminologie (z.B. „idea,“ „impression,“ „passion,“ „sensation“, „(real) idea“). So ist z.B. der Schluss von 4 auf 5 nur gültig unter der Annahme, dass es keine „Impressionen“ jenseits der in 4 genannten gibt.</p><h2 class="anchor anchorWithStickyNavbar_LWe7" id="formale-detailanalyse-optional">Formale Detailanalyse (optional)<a class="hash-link" href="#formale-detailanalyse-optional" title="Direkter Link zur Überschrift">​</a></h2><h2 class="anchor anchorWithStickyNavbar_LWe7" id="literaturangaben">Literaturangaben<a class="hash-link" href="#literaturangaben" title="Direkter Link zur Überschrift">​</a></h2>]]></content:encoded>
            <author>alexandra.zinke@uni-tuebingen.de (Alexandra Zinke)</author>
            <category>Hume</category>
            <category>das Ich</category>
            <category>Philosophie des Geistes</category>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[Robert Nozick -- Das "Experience Machine"-Argument gegen den Hedonismus]]></title>
            <link>https://argumentation.online/reconstructions/Lanius_ArgOnl-2020-1</link>
            <guid>Lanius_ArgOnl-2020-1</guid>
            <pubDate>Wed, 01 Apr 2020 00:00:00 GMT</pubDate>
            <description><![CDATA[Nozicks "Experience Machine" ist ein berühmtes Gedankenexperiment, in dem man die Wahl hat, sich an eine Maschine anzuschließen, um darin simulierte Glückserfahrungen zu machen. Es soll zeigen, dass sich niemand an eine solche Maschine anschließen würde und deshalb der Hedonismus falsch ist.]]></description>
            <content:encoded><![CDATA[<h2 class="anchor anchorWithStickyNavbar_LWe7" id="bibliographische-angaben">Bibliographische Angaben<a class="hash-link" href="#bibliographische-angaben" title="Direkter Link zur Überschrift">​</a></h2><p>Robert Nozick, <em>Anarchy, State, and Utopia</em>. New York: Basic Books, 1974.</p><h2 class="anchor anchorWithStickyNavbar_LWe7" id="textstelle">Textstelle<a class="hash-link" href="#textstelle" title="Direkter Link zur Überschrift">​</a></h2><p>Nozick beschreibt die "Experience Machine" folgendermaßen:</p><blockquote><p>Suppose there were an experience machine that would give you any experience you desired. Superduper neuropsychologists could stimulate your brain so that you would think and feel you were writing a great novel, or making a friend, or reading an interesting book. All the time you would be floating in a tank, with electrodes attached to your brain. (Nozick, <em>a.a.O.</em>, S. 42f.)</p></blockquote><h2 class="anchor anchorWithStickyNavbar_LWe7" id="argumentrekonstruktion">Argumentrekonstruktion<a class="hash-link" href="#argumentrekonstruktion" title="Direkter Link zur Überschrift">​</a></h2><p>Nozicks Gedankenexperiment lässt sich als vierstufige Argumentation mit zwei Zwischenkonklusionen sowie der zu begründenden finalen Konklusion rekonstruieren.</p><ol><li>(<em>Prämisse</em>) Die Mehrheit der Menschen würde sich nicht an die “Experience Machine” anschließen.</li><li>(<em>Schluss auf die beste Erklärung</em>) Wenn sich die Mehrheit der Menschen nicht an die “Experience Machine” anschließen würde, dann hält die Mehrheit der Menschen nicht nur Glückserfahrungen (pleasure) für intrinsisch wertvoll.</li><li>(<em>Konklusion</em> aus 1-2) Die Mehrheit der Menschen hält nicht nur Glückserfahrungen für intrinsisch wertvoll.</li><li>(<em>Prämisse</em>) Es ist nicht der Fall, dass sich die Mehrheit der Menschen in moralischen Fragen dieser Art irrt.</li><li>(<em>Konklusion</em> aus 3-4) Es ist nicht der Fall, dass Glückserfahrungen der einzige intrinsische Wert sind.</li><li>(<em>Prämisse</em>) Wenn der Hedonismus richtig ist, dann sind Glückserfahrungen der einzige intrinsische Wert.</li><li>(<em>Konklusion</em> aus 5-6) Der Hedonismus ist falsch.</li></ol><h2 class="anchor anchorWithStickyNavbar_LWe7" id="kommentar">Kommentar<a class="hash-link" href="#kommentar" title="Direkter Link zur Überschrift">​</a></h2><h2 class="anchor anchorWithStickyNavbar_LWe7" id="formale-detailanalyse-optional">Formale Detailanalyse (optional)<a class="hash-link" href="#formale-detailanalyse-optional" title="Direkter Link zur Überschrift">​</a></h2><h2 class="anchor anchorWithStickyNavbar_LWe7" id="literaturangaben">Literaturangaben<a class="hash-link" href="#literaturangaben" title="Direkter Link zur Überschrift">​</a></h2>]]></content:encoded>
            <author>david.lanius@kit.edu (David Lanius)</author>
            <category>Nozick</category>
            <category>Hedonismus</category>
            <category>Moralphilosophie</category>
            <category>informell</category>
        </item>
    </channel>
</rss>